% Created 2018-10-06 sáb 12:42
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Software Libre desde lo Comunitario}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Software Libre desde lo Comunitario},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

El Software Libre es un modo o paradigma de producir tecnologías basado en lo
colectivo, en que personas y comunidades en conjunto logran crear herramientas
computacionales con distintos enfoques o usos. Este esquema de producción
también se puede observar en otras creaciones asociadas al Copyleft o, también,
a lo que se llama la Permacultura.

Tenemos algunos programas que realizan tareas particulares, como el navegador
Firefox, el programa para manipular imágenes Gimp, el programa para dibujo y
crear afiches Inkscape. Así como también tenemos el sistema operativo GnuLinux
en todos sus sabores o distribuciones.

Para estandarizar este modo de producción se han definido ciertas reglas, como
las licencias GPL. Que determinan un marco específico de trabajo para lograr
mantener estas tecnologías, metodologías y algoritmos a libre disposición de la
comunidad. 

Estas son, valga mencionarlas:

\begin{itemize}
\item Libertad de usar

\item Libertad de estudiar

\item Libertad de distribuir

\item Libertad de mejorar
\end{itemize}

El impacto de estas tecnologías es de sobra conocido y bien sabemos que sin ella
no podríamos tener la conectividad que nos provee internet o el nivel de acceso
con que contamos. Sin embargo, aún hay ciertos problemas que se adjuntan a una
estructura institucional estancada a un contexto que no comprende la diversidad
de situaciones distintas a las que podría adaptarse y potenciarse a lo largo del
mundo, para decirlo de una manera elegante.

Desde un análisis de los bienes comunes, como los realizados por la premiada
Elinor Ostrom, podemos decir que el \textbf{mundo} del software libre comprende a estos
recursos o conocimientos como un \textbf{bien o recurso común}, cuyos propietaros no
son ni un estado ni un privado o particular, pertenece tanto a quienes lo
desarrollan como quienes lo usan. Recurso que se ve afectado negativamente por el 
\textbf{free rider} o \textbf{polizón} que se aprovecha de este de manera privada.

Los problemas a los que se ha enfrentado el \textbf{software libre} como noción a lo
largo del tiempo, tal como la disputa técnica-terminológica \textbf{open source}, es
que no ha sido capaz de establecer un esquema institucional consistente a sus
principios pragmáticos. Por un lado lleva a la práctica modos de producción
colectivos pero, por otro lado pretende establecerse como un paradigma en el
desarrollo de la industria. Algo falta, ¿no? 

¿De dónde saco esto? Pues el mismo Richard Stallman ignora u omite el potencial
que tiene como \emph{filosofía} en los procesos de liberación de los pueblos. Pues,
podría ser una explicación, su contexto se establece en una cultura liberal
capitalista. Con eso se hace necesario repensar y replantear esta \emph{casi
filosofía} y empaparla realmente con un sentido crítico de conocimiento y
transformación.

Aquí vemos como es que todos esos recursos tecnológicos creados de manera
colectiva son aprovechados sustancialemente para los procesos de acumulación
capitalista. Lo que conlleva explotación de seres humanos y del planeta tierra,
lo que es contrario a lograr que las personas sean libres, personas y sociedades.

¿Qué es ser libre? Es una pregunta compleja, de grandes discusiones y respuestas
tan diversas permiten conformar un tremendo crisol de ideas al respecto. Vale
preguntarse ¿usar una tecnología declarada \emph{libre} nos hace libres?, ¿un
prisionero político que ocupa en la carcel un computador con GnuLinux, es libre?
¿Un trabajador explotado en una empresa de tecnologías que ocupan GnuLinux es
libre? ¿Es el objetivo de las tecnologías libres producir armas de guerra?

Libre, hermosa palabra que abrazan los extremos. ¿Cúal escoger? Una buena guía
es también analizar la intuición que nos entrega las prácticas de desarrollo y
uso del \textbf{software libre}, su gran fuerza se basa en lo colectivo. Por lo tanto
la libertad que podría otorgar se hermana claramente con los proceso de
liberación de los pueblos. Puede ser un gran aporte para la autodeterminación de
cada individuo y sus comunidades.

Desde los espacios de resistencia contra el capital, en que se están formando
los nuevos tejidos humanos del común, es que se hace necesario enfocar el
trabajo de creación de las herramientas que permitan el fortalecimiento de cada
distinto proyecto, a manera que permita tanto intercomunicar, intercambiar y
facilitar el contacto fuera de las lógicas explotadoras bajo las cuales operan
las principales plataformas. 

\begin{itemize}
\item ¿Qué pasa con el aporte que se puede hacer a quienes defienden sus
comunidades?

\item ¿Cómo proteger la seguridad de las comunicaciones entre las organizaciones?

\item ¿Cómo aportar en el desarrollo de las economías alternativas?

\item ¿Es posible conectar con el territorio activamente y no solo ser un \emph{activista
de twitter-facebook}?

\item ¿Es necesario seguir discutiendo sobre que distribución es mejor aún?
\end{itemize}

Un dato importante es la falta casi absoluta de capacidad de crear tecnología
desde la organización social-comunitaria. La industria está absorbiendo casi
totalmente la capacidad creativa de programadores(as). Por eso es que este año
he dedicado al desarrollo de un curso de programación para organizaciones
comunitarias, de manera tal que podamos comenzar a tener capacidad de trabajo en
el desarrollo de tecnologías con un pensamiento y orientación desde lo comunitario.

Un \textbf{Software Libre desde lo Comunitario} conlleva un compromiso que va más allá
de las estructuras definidas por el movimiento norteamericano, se debe
comprender y desarrollar desde el sur, desde la periferia, arraigados desde lo
popular, en la resistencia. Eso le dará fuerza y sentido a lo que hacemos. No
todo es ciberespacio.
\end{document}
